Projet - Simulateur de smartphone

Directives générales
Le sujet du projet sera imposé afin de garantir un projet de taille raisonnable
pour le temps imparti.
Le sujet proposé permet de valider vos connaissances en programmation et en
gestion de projet. Démarquez-vous de vos collègues grâce à votre créativité et
votre esprit d’initiative.
Le projet se fait par groupe de 3. Le temps de travail minimum alloué au projet
est de 60 périodes par étudiant, mais selon votre rythme, vous pourrez être
amenés à faire plus.
Vous serez évalués sur une session de tests de 20 minutes par groupe. Vous
testerez les fonctionnalités de votre application selon le protocole de tests
imposé par des professeurs. Une partie des questions concernera
l’architecture et le code de l’application.

Sujet
Le projet consiste à simuler un smartphone avec trois applications :


un carnet d'adresses (ajout, édition, suppression);


une galerie photographies (ajout, suppression, changement du nom du fichier);


une application faisant appel à une API externe (agenda, météo, bourse, stockage
de données, ...)


Au moins deux des applications développées doivent interagir. Par exemple :


accéder aux contacts depuis l'agenda pour fixer un rendez-vous (le carnet
d'adresses est lancé depuis l'agenda, on choisit un contact et le contact est
ajouté au rendez-vous);


associer une photo à un contact (la galerie de photos est ouverte depuis le
carnet d'adresses, on choisit une photo qui est ensuite affichée à côté du nom
du contact);


sauvegarder les photos dans le cloud (par exemple avec
Pantry).


Remarques :


Lorsqu’on éteint le smartphone (i.e. on quitte l’application),
les données sont sauvegardées dans un fichier JSON.


La taille des fenêtres de vos app. doit ressembler à ce qu'on retrouve sur un vrai smartphone.


Votre smartphone est utilisable à la souris (combobox, scrollbar, ... autorisés).


Gestion simplifiée de l’écran principal (écran d'accueil, launcher).



Délivrables


Invitation à rejoindre le projet GitLab (avec le rôle developer)
(envoyer l'invitation à @nafm et @jlbhevs)


Le journal de travail individuel



Contraintes techniques


Gestion de version : git et GitLab


Projet Maven permettant de compiler un JAR contenant toutes les dépendances
avec la commande
mvn clean package


Langage : Java 14 ou supérieur


Utiliser le paradigme objet vu en cours (composition, héritage, polymorphisme, classes abstraites et interfaces)


Définir des codes d'erreur ainsi qu'une exception


Le code est documenté (javadoc)


Utiliser le framework Swing pour l'interface graphique


Ecrire des tests avec JUnit 5 pour chaque application




L'application peut ne pas démarrer si le fichier JSON contenant les données
est corrompu ou manquant. Le programme retourne alors un code d'erreur
décrivant le problème rencontré. C'est la seule étape où le programme
peut se terminer automatiquement : dans tous les autres cas, d'éventuelles
erreurs sont gérées par des exceptions et un message d'erreur est affiché à
l'écran.


Le programme fonctionne sous Windows, Linux et macOS.
